%\setlength{\headsep}{1.5cm} % Distância entre a margem superior do quadro do texto e o cabeçalho.
\chapter{SERVIDORES LINUX}
\label{chapter:servidores_linux}
\vspace{-2cm}

Neste capítulo serão tratados alguns tipos de servidores que poe ser configurado no linux através de módulos pré-instalados e configurados.

%\section{TIPOS DE SERVIDORES CONSIDERADOS NECESSÁRIO PARA O CORRETO USO DO LINUX COM COMANDOS FANTÁSTICOS}
\sectionmark{\protect\parbox{.9\textwidth}{TIPOS DE SERVIDORES CONSIDERADOS NECESSÁRIO PARA O CORRETO USO DO LINUX COM COMANDOS FANTÁSTICOS}}
\label{sec:tipos_serv}
%\sectionmark{\protect\parbox{.9\textwidth}{Tipos de Servidores Considerados Necessário Para o Correto Uso do Linux com Comandos Fantásticos}} % Serve para quebrar a linha do cabeçalho qaundo o título da seção for muito grande. O ideal é ter títulos de seções não muito grandes que não possa caber em uma linha.
%\sectionmark{\protect\parbox{.3\textwidth}{Tipos de Servidores}} % coloca no cabeçalho apenas um resumo do título da seção. Veja que este fato não interfere no título da seção e no que irá aparecer no SUMÁRIO. .3 acima significa que este resumo irá utilizar apenas 30\% da linha do cabeçalho. 

Como foi dito ... 

\subsection{Anexando Documentos}

Foram anexados os seguintes documentos.

\subsubsection{Documento Formulário}

Atualmente com a evolução da tecnologia, ...

A tabela abaixo é uma tabela de exemplo de ...

\begin{table}[htbp]
\begin{minipage}[b]{0.63\linewidth}
\begin{spacing}{-0.5}
\caption{\label{tab:Resultado-Linear}Resultado para o sistema IEEE de 24 barras considerando alocações de elementos sugeridos pelo operador do sistema}
\end{spacing}
\end{minipage}
\begin{centering}
\begin{tabular}{c|c|c|c}
\cline{2-4}
\multicolumn{1}{c|}{} &   Estágio 1   &   Estágio 2   & Estágio 3    \tabularnewline
\hline
\multirow{3}{*}{}     &  $n_{6-10}=1$ & $n_{20-23}=1$ & $n_{1-5}=1$\tabularnewline
%\cline{2-4}
Número de linhas      &   $n_{7-8}=2$ &               & $n_{3-24}=1$\tabularnewline
%\cline{2-4}
      $n_{ij}$        & $n_{10-12}=1$ &               &             \tabularnewline
%\cline{2-4}
\multirow{3}{*}{}     & $n_{11-13}=1$ &               &             \tabularnewline
\hline
%\hline
\multicolumn{4}{c}{Função Objetivo $v$ = 220.2860}\tabularnewline
\hline
\multicolumn{4}{l}{\small{Fonte: Dados da pesquisa do autor.}}\tabularnewline
\end{tabular}
%\\
%{\small{Fonte: o próprio autor}}
\par\end{centering}
\end{table}

O documento formulário...\cite{servidores}.

Agora segundo Carlinhos \citeonline{servidores} estamos todos no mesmo barco.

\noindent Se você tiver comentários, sugestões ou críticas referentes à
classe ou aos estilos bibTeX, por favor entre em contato com o grupo
abnTeX no Código Livre, através da nossa página


Dentre o que foi implementado por esta classe, destacamos

\def\descrtype{descriptionit}
\begin{description}

\item[Folha de rosto e capa] Um mecanismo semelhante ao
  \texttt{\bs maketitle} para sua folha de rosto e capa.

\item[Resumo e abstract] Use os ambientes
  \texttt{resumo} e 
  \texttt{abstract} para a
  correta formatação destas partes do texto. 
  
\item[Anexos e apêndices] Use os comandos \texttt{\bs anexo} ou
  \texttt{\bs apendice}, e depois comandos \texttt{\bs chapter} para gerar
  os títulos de anexos e apêndices.
  Veja seção 6 para como personalizar
  títulos destas partes. 
  
\item[Espaçamento entrelinhas] Este item é automaticamente
  tratado pela classe, descrito em cosmopolita.
  
\item[Numeração das páginas] Como descrito em
  mandrack, a partir da folha de rosto, todas as
  páginas são contadas mas não numeradas, e a numeração aparece somente na
  parte textual. Isso é feito pela classe. Outros estilos de numeração
  serão discutidos na seção 5.
  
\item[Cabeçalhos de página] De acordo com a norma, a numeração da página
  aparece no canto superior direito de todas as páginas a partir da parte
  textual armagedon. Veja
  seção 45 para detalhes.
\end{description}














